% Template for documenting your Arduino projects
% Author:   Luis José Salazar-Serrano
%           totesalaz@gmail.com / luis-jose.salazar@icfo.es
%           http://opensourcelab.salazarserrano.com
%%% Template based in the template created by Karol Kozioł (mail@karol-koziol.net)
\def \TITLE     {Installasi Code::Blocks}
\def \AUTHOR    {Suka Isnaini, COHERENCE, Kenzanin@gmail.com}
\def \SUBJECT   {ESP8266}
\def \KEYWORDS  {Python, Python-PIP, PlatformIO}

\input{../template/header.tex}

\begin{document}

\title{\TITLE}

\author{\AUTHOR}

\date{\today}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Tujuan Percobaan}
\begin{itemize}
\item Installasi Codeblocks di linux (Debian )
\item Installasi Codeblocks di windows (win7 32bit ultimate)
\end{itemize}

\section{Hasil yang diharapkan}
Applikasi codebloks terinstall dan bisa dijalankan di PC.

\section{Komponen yang digunakan}
\begin{itemize}
\item Untuk Linux 
\subitem internet connections
\subitem root access
\item Untuk Windows
\subitem Internet connections
\subitem Internet browser
\subitem Download manager jika ada
\end{itemize}

\section{Warning}
Pastikan quota internet anda berada diatas 50MB untuk windwos dan 150MB untuk linux.

\section{Langkah Percobaan}
\begin{itemize}
\item Download Codeblocks
\item Install Codeblocks
\item Jalankan Codeblocks
\end{itemize}
\subsection{Download Codeblocks}
Untuk Debian Codeblocks sudah tersedia direpository. namun saya sarankan untuk mengupdate package list dengan perintah 
\begin{lstlisting}[style=bash]
$ su
# apt-get update
\end{lstlisting}
Untuk windows, Codeblocks harus didownload terlebih dahulu melalui situs
\newline
http://www.FIXME.org/
\subsection{Install Codeblocks}
Untuk Linux Codeblocks sudah tersedia di repository masing masing dan untuk menginstallnya cukup dengan perintah 
\begin{lstlisting}[label=install-cb-apt-get,caption=Debian Install Codeblocks,style=bash]
$ su
# apt-get install codeblocks codeblocks-contrib
\end{lstlisting}
Tekan Y (Yes) jika diminta dan enter maka Debian akan segera mendownload codeblock dari repository dan menginstall nya.
\newline
Untuk windows install Codeblock seperti applikasi lainnya.
\subsection{Jalankan Codeblocks}
Pada Debian setelah terinstall kamu dapat menggunakan codeblocks dengan mengetik codeblock di terminal dan tekan enter.
\newline
Pada Windows codeblocks yang terinstall dapat dibuka di start menu.

\section{Catatan}
Codeblocks merupakan sebuah IDE yang sangat lengkap untuk mendevelop project yang menggunakan bahasa pemograman C atau C++, Pada buku ini kita tidak menggunakan project generator yang terdapat pada Codeblocks namun pembuatan project dilakukan melalui PlatformIO (pio).

\section{Pengembangan dan latihan}
Coba buat project baru dengan codeblocks, ada berbagai macam project yang bisa digenerate oleh codeblocks pelajari dan siapa tahu ada banyak hal yang bisa kamu lakukan hehe.

\end{document}
